\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}

\usepackage[font=small,labelfont=bf]{caption}
\usepackage{graphicx}

\title{EP2 - Relatório}
\author{João Seckler}

\begin{document}

\maketitle

Esse relatório é compreendido de duas partes. Ao final, um anexo com
tabelas de dados extraídos de experimentos com grafos. Aqui explicamos
as tabelas e comentamos alguns resultados interessantes.

Os experimentos foram realizados com cinco documentos de texto:

\begin{itemize}
  \item \verb\lero\: Alguns parágrafos de texto gerado por um ``gerador
    de lero-lero'', 13389 palavras
  \item \verb\lusiadas\: O épico "Os Lusíadas" de Camões (um clássico
    das matérias do Carlinhos, não podia faltar), 59402 palavras
  \item \verb\manifest\: \emph{Manifest der Kommunistischen Partei}, um
    texto alemão, 9719 palavras
  \item \verb\dict-head\: As primeiras entradas de um dicionário inglês,
    914 palavras
  \item \verb\poe\: \emph{The works of Edgar Allan Poe}, um texto
    inglês, 3969 palavras
\end{itemize}

E as tabelas apresentam os seguintes dados:

\begin{itemize}
  \item \verb|vértices|: Número de vértices do grafo
  \item \verb|arestas|: Número de arestas do grafo
  \item \verb|componentes|: Número de componentes do grafo
  \item \verb|conexo|: Se o grafo é conexo (1) ou não (0)
  \item \verb|tam. médio de comp.|: Tamanho médio das componentes do
    grafo
  \item \verb|menor e maior comp.|: Tamanho da maior e da menor
    componente do grafo
  \item \verb|exemplos maior comp.|: Três exemplos de palavra da maior
    componente do grafo
  \item \verb|distância média|: Distância média entre vértices conexos
    do grafo
  \item \verb|grau médio|: Grau médio dos vértices do grafo
  \item \verb|densidade|: Densidade do grafo, calculada por $\frac{2E}{V(V -
    1)}$, onde E é o número de arestas e V é o número de vértices.
      Trata-se da probabilidade de que dois vértices quaisquer do
      grafo estejam ligados. A maior densidade possível é 1 (todos os
      vértices são ligados a todos os demais) e a menor é 0 (não existem
      arestas no grafo)
\end{itemize}

Todos os grafos foram montados com o requisito de um mínimo de letras em
cada palavra, $k = 2, 3, 4, 5$.

Com respeito a k, observamos alguns fatos esperados: a densidade, o
tamanho da maior componente e o grau médio são inversamente
proporcionais a $k$, mas outros talvez inesperados: o número de
componentes e a distância média não o são. A primeira parece ter um
ponto de máximo perto de $k = 3$.  Ou seja, aumentar $k$, até certo
ponto, faz com que saiam do grafo palavras que ligariam duas componentes
numa só, daí uma maior quantidade de componentes. A distancia média, por
sua vez, depende muito mais do tipo de texto.

Para \verb\lero\ e \verb\manifest\, a distância média tende a diminuir
quando $k$ aumenta; nos demais textos, a distância tende a aumentar.
Podemos interpretar essa fato com a seguinte explicação: Na língua alemã
e no lero, as componentes grandes são compostas de palavras pequenas;
assim, a remoção destas torna a distância menor. Nos demais textos, as
componentes grandes são de palavras pequenas, logo, remover estas faz a
distancia aumentar. Tome Lusíadas de exemplo: a $k = 2$, a distância
média é em torno de 7, e a $k = 5$ é em torno de 10.

Ademais, notamos que a distância é maior para textos com mais palavras.
Faz sentido, já que há mais palavras para ``costurar'' os vértices.

\clearpage

% lero
\begin{table}[p]
  \caption{lero}
  \centering
  \resizebox{\textwidth}{!}{
    \begin{tabular}{l|l|l|l|l}
      \textbf{k} & \textbf{2} & \textbf{3} & \textbf{4} & \textbf{5}\\
      vértices & 1313 & 1296 & 1258 & 1180 \\
      arestas & 254 & 212 & 170 & 125 \\
      componentes & 1098 & 1100 & 1097 & 1058 \\
      conexo & 0 & 0 & 0 & 0 \\
      tam. médio de comp. & 1.19581 & 1.17818 & 1.14676 & 1.11531 \\
      menor e maior comp. & 1, 59 & 1, 26 & 1, 14 & 1, 8 \\
      exemplos maior comp. & caros, da, nos & caros, nos, das & destes, entre, neste & destes, neste, desta \\
      distância média & 4.51574 & 3.10184 & 1.75 & 1.31098 \\
      grau médio & 1.19581 & 1.17818 & 1.14676 & 1.11531 \\
      densidade & 0.000294893 & 0.000252634 & 0.000215012 & 0.000179698 
    \end{tabular}
  }
\end{table}

% lusiadas
\begin{table}
  \caption{lusiadas}
  \centering
  \resizebox{\textwidth}{!}{
    \begin{tabular}{l|l|l|l|l}
      \textbf{k} & \textbf{2} & \textbf{3} & \textbf{4} & \textbf{5}\\
      vértices & 9699 & 9542 & 9262 & 8637 \\
      arestas & 9903 & 8457 & 7153 & 5314 \\
      componentes & 4572 & 4573 & 4581 & 4612 \\
      conexo & 0 & 0 & 0 & 0 \\
      tam. médio de comp. & 2.12139 & 2.0866 & 2.02183 & 1.87272 \\
      menor e maior comp. & 1, 2623 & 1, 2562 & 1, 2354 & 1, 1585 \\
      exemplos maior comp. & the, of, os & the, vaz, this & this, cost, give & maria, calha, canto \\
      distância média & 7.85658 & 7.9919 & 8.40818 & 10.8485 \\
      grau médio & 2.12139 & 2.0866 & 2.02183 & 1.87272 \\
      densidade & 0.000210566 & 0.000185786 & 0.000166784 & 0.000142487 
    \end{tabular}
  }
\end{table}

% manifest
\begin{table}[p]
  \caption{manifest}
  \centering
  \resizebox{\textwidth}{!}{
    \begin{tabular}{l|l|l|l|l}
      \textbf{k} & \textbf{2} & \textbf{3} & \textbf{4} & \textbf{5}\\
      vértices & 2554 & 2520 & 2468 & 2348 \\
      arestas & 914 & 814 & 747 & 631 \\
      componentes & 1878 & 1880 & 1878 & 1836 \\
      conexo & 0 & 0 & 0 & 0 \\
      tam. médio de comp. & 1.35996 & 1.34043 & 1.31416 & 1.27887 \\
      menor e maior comp. & 1, 168 & 1, 145 & 1, 45 & 1, 30 \\
      exemplos maior comp. & der, im, in & der, ein, das & alle, alten, haben & einer, einen, eines \\
      distância média & 9.34764 & 10.3622 & 3.94717 & 2.77595 \\
      grau médio & 1.35996 & 1.34043 & 1.31416 & 1.27887 \\
      densidade & 0.000280353 & 0.000256464 & 0.000245378 & 0.000229007 
    \end{tabular}
  }
\end{table}

% dict-head
\begin{table}[p]
  \caption{dict-head}
  \centering
  \resizebox{\textwidth}{!}{
    \begin{tabular}{l|l|l|l|l}
      \textbf{k} & \textbf{2} & \textbf{3} & \textbf{4} & \textbf{5}\\
      vértices & 904 & 901 & 877 & 827 \\
      arestas & 849 & 837 & 649 & 494 \\
      componentes & 451 & 450 & 453 & 450 \\
      conexo & 0 & 0 & 0 & 0 \\
      tam. médio de comp. & 2.00443 & 2.00222 & 1.93598 & 1.83778 \\
      menor e maior comp. & 1, 247 & 1, 245 & 1, 211 & 1, 166 \\
      exemplos maior comp. & aae, aaee, aaf & aae, aaee, aaf & aahs, aals, aalst & ababa, ababua, abaca \\
      distância média & 5.32945 & 5.34593 & 5.55007 & 7.65857 \\
      grau médio & 2.00443 & 2.00222 & 1.93598 & 1.83778 \\
      densidade & 0.00208009 & 0.00206437 & 0.00168955 & 0.00144634 
    \end{tabular}
  }
\end{table}

% poe
\begin{table}[p]
  \caption{poe}
  \centering
  \resizebox{\textwidth}{!}{
    \begin{tabular}{l|l|l|l|l}
      \textbf{k} & \textbf{2} & \textbf{3} & \textbf{4} & \textbf{5}\\
      vértices & 933 & 881 & 810 & 684 \\
      arestas & 387 & 206 & 127 & 65 \\
      componentes & 687 & 699 & 689 & 621 \\
      conexo & 0 & 0 & 0 & 0 \\
      tam. médio de comp. & 1.35808 & 1.26037 & 1.17562 & 1.10145 \\
      menor e maior comp. & 1, 123 & 1, 59 & 1, 8 & 1, 5 \\
      exemplos maior comp. & the, of, works & works, this, for & works, words, frog & three, these, there \\
      distância média & 5.40727 & 7.67684 & 1.71014 & 1.14865 \\
      grau médio & 1.35808 & 1.26037 & 1.17562 & 1.10145 \\
      densidade & 0.000890109 & 0.000531421 & 0.000387615 & 0.00027827 
    \end{tabular}
  }
\end{table}

\end{document}

